\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{amsmath, amsthm, amsfonts}
\usepackage{../../macros}

\title{Ex 16c@}
\date{}

\begin{document}
    \maketitle

    A partir da aproximacao de Stirling, isto e
    \begin{equation} 
        n! \approx \sqrt{2\pi n}\left(\frac{n}{e}\right)^{n}
    \end{equation}

    \begin{proof}
        Vamos provar que
        \begin{equation} \label{claim}
            \log_{b}n! \approx n\log_{b}n, \forall b > 1
        \end{equation}

        Como
        \begin{equation}
            n! \approx \sqrt{2\pi n}\PAR{\frac{n}{e}}^n
        \end{equation}

        temos pelo teorema 7, que
        \begin{equation}
            n! = \sqrt{2\pi n}\PAR{\frac{n}{e}}^n(1 + \epsilon(n)),
        \end{equation}
        
        para alguma funcao $\epsilon:\mathbb{N} \to \mathbb{R}$ tal que
        \begin{equation}
            \lim_{n\to\infty}\epsilon(n) = 0
        \end{equation}

        Entao, usando a aproximacao de Stirling, temos que 
        \begin{equation}
            \log_{b}n! = \log_{b}\BRA{\sqrt{2\pi n}\left(\frac{n}{e}\right)^n(1 + \epsilon(n))}
        \end{equation}

        Usando as propriedades da funcao log, temos que
        \begin{align*}
            \log_{b}\BRA{\sqrt{2\pi n}\left(\frac{n}{e}\right)^n(1 + \epsilon(n))}
            &= \log_{b}\sqrt{2\pi n} + \log_{b}\PAR{\frac{n}{e}}^n + \log_{b}(1 + \epsilon(n))\\
            &= \log_{b}\sqrt{2\pi} + \log_{b}\sqrt{n} + n\log_{b}\PAR{\frac{n}{e}} + \log_{b}(1 + \epsilon(n))\\
            &= \log_{b}\sqrt{2\pi} + \log_{b}\sqrt{n} + n\log_{b}n - n\log_{b}e + \log_{b}(1 + \epsilon(n))\\
        (d) &= n\log_{b}n - n\log_{b}e + \log_{b}\sqrt{n} + \log_{b}\sqrt{2\pi} + \log_{b}[1 + \epsilon(n)] 
        \end{align*}

        \newpage

        A fim de chegarmos na forma proposta pelo teorema 7,
        utilizando a propriedade distributiva na Eq $(d)$, temos
        \begin{align*}
       (d) &= n\log_{b}n\left(1
                -\frac{n\log_be}{n\log_bn}
                +\frac{log_b\sqrt{n}}{n\log_bn}
                +\frac{log_b\sqrt{2\pi}}{n\log_bn}
                +\frac{\log_{b}[1 + \epsilon(n)]}{n\log_bn}
            \right) \\
           &= n\log_bn\left[1
                + \left(
                    -\frac{\log_be}{\log_bn}
                    +\frac{\log_b\sqrt{n}}{n\log_bn}
                    +\frac{log_b\sqrt{2\pi}}{n\log_bn}
                    +\frac{\log_{b}[1 + \epsilon(n)]}{n\log_bn}
                  \right)
            \right] \\
           &= n\log_bn\left[1
                + \left(
                    -\frac{\log_be}{\log_bn}
                    +\frac{1}{2}\frac{\log_bn}{n\log_bn}
                    +\frac{log_b\sqrt{2\pi}}{n\log_bn}
                    +\frac{\log_{b}[1 + \epsilon(n)]}{n\log_bn}
                  \right)
            \right] \\
           &= n\log_bn\left[1
                + \left(
                    -\frac{\log_be}{\log_bn}
                    +\frac{1}{2n}
                    +\frac{log_b\sqrt{2\pi}}{n\log_bn}
                    +\frac{\log_{b}[1 + \epsilon(n)]}{n\log_bn}
                  \right)
            \right]
        \end{align*}

        pelo teorema 7, temos que $f(n) \approx g(n)$, se e somente se
        \begin{equation*}
            f(n) = g(n)(1 + \zeta(n)) \text{ e } \lim_{n \to \infty} \zeta(n) = 0
        \end{equation*}

        Analogamente,
        \begin{align*}
           \log_{b}n! &= \log_{b}\BRA{\sqrt{2\pi n}\left(\frac{n}{e}\right)^n(1 + \epsilon(n))} \\
           &= n\log_bn\left[1
                + \left(
                    -\frac{\log_be}{\log_bn}
                    +\frac{1}{2n}
                    +\frac{log_b\sqrt{2\pi}}{n\log_bn}
                    +\frac{\log_{b}[1 + \epsilon(n)]}{n\log_bn}
                  \right)
            \right]
            , \text{ onde }  \\
           & f(n) = \log_{b}n! \quad
             g(n) = n\log_bn \quad
            \zeta(n) = 
                    -\frac{\log_be}{\log_bn}
                    +\frac{1}{2n}
                    +\frac{log_b\sqrt{2\pi}}{n\log_bn}
                    +\frac{\log_{b}[1 + \epsilon(n)]}{n\log_bn}
        \end{align*}

        Entao, para provar que $f(n) \approx g(n)$, basta mostrar que 
        \begin{align*}
           \lim_{n \to \infty}\zeta(n) &= 
           \lim_{n \to \infty} \left(
                    -\frac{\log_be}{\log_bn}
                    +\frac{1}{2n}
                    +\frac{log_b\sqrt{2\pi}}{n\log_bn} 
                    +\frac{\log_{b}[1 + \epsilon(n)]}{n\log_bn}
           \right) \\
           &= \lim_{n\to\infty}\left(-\frac{\log_be}{\log_bn}\right) +
              \lim_{n\to\infty}\left(+\frac{1}{2n}\right) +
              \lim_{n\to\infty}\left(+\frac{log_b\sqrt{2\pi}}{n\log_bn}\right) +
              \lim_{n\to\infty}\left(\frac{\log_{b}[1 + \epsilon(n)]}{n\log_bn}\right) \\
           &= 0
        \end{align*}

        Vamos fugir um poco do rigor matematico e analisar o que estes limites parecem nos dizer.
        Nos 4 casos temos uma constante no numerador e uma funcao crescente no denominador
        (lembrando, $\lim_{n\to\infty}\epsilon(n) = 0$).
        Ora, nao faz sentido que, nestes casos, quanto maior o n, menor o valor da imagem?
        No limite, quando n tende a um numero arbitrariamente grande, este valor deve ir a 0 \\

        Como $$\lim_{n\to\infty}\zeta(n) = 0,$$ temos que $$f(n) \approx g(n)$$

        Portanto
        \begin{equation*}
            \log_{b}n! \approx n\log_{b}n, \forall b > 1
        \end{equation*}
    \end{proof}
\end{document}
